\subsubsection{Синтез программной траектории по кинематическим уравнениям движения
с учетом конструктивных и кинематических ограничений привода рулевого механизма}

\par Программная траектория строится по кинематическим уравнениям движения патрулирующего робота:

\begin{equation}
\label{kinematic:obj}
\begin{array}{l}
\dot{x}^r = V^r\cos(\varphi^r), \\
\dot{y}^r = V^r\sin(\varphi^r),  \\
\dot{\varphi}^r = \dfrac{V^r}{L} \tan \beta^r,
\end{array}
\end{equation}

\noindent где $L$ --- геометрический параметр, $\beta^r$ --- угол поворота рулевых колес.

\par Программная скорость движения выбирается максимально возможной для патрулирующего робота:

\[
    V^r = V_{max}.
\]

\par Учитывается конструктивное ограничение на угол поворота рулевых колес:

\[
|\beta^r| \le \beta_{max}.
\]

\par Полагается, что изменение угла поворота рулевых колес $\beta^r$ производится по принципу обратной связи с ограниченным быстродействием
$|\dot{\beta}^r| < \dot{\beta}_{max}$. Угол поворота рулевых колес выбирается исходя из
текущей ориентации робота относительно следующей точки маршрута патрулирования:

\begin{equation}
\label{kinematic:controls}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{array}{l}
\dot{\beta}^r = \dot{\beta}_{max} \text{sign} \left( \text{sat} \left( \varphi_e, \beta_{max} \right) - \beta^r \right), \\
\text{sat} \left( \varphi_e, \beta_{max} \right) =  \begin{cases}
\varphi_e, & \text{при} |\varphi_e| < \beta_{max}, \\
\beta_{max} \text{sign} \varphi_e, & \text{при} |\varphi_e| \ge \beta_{max}.
\end{cases}
\end{array}
\end{equation}

\noindent где $\varphi_e = \varphi_i - \varphi^r$ --- азимут следующей точки маршрута патрулирования $(x^{route}, y^{route})_{i+1}$.

\par Обозначения, входящие в уравнения \ref{kinematic:controls}, представлены на рисунке \ref{img:kinematic:controls}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{section_3/img/kinematic_controls.png}
\caption{Выбор управлений для синтеза программной траектории с учетом кинематики патрулирующего робота}
\label{img:kinematic:controls}
\end{figure}

\par Полученная для маршрута патрулирования $R$ (рисунок \ref{img:route}) программная траектория движения с учетом кинематических свойств
патрулирующего робота представлена на рисунке \ref{kinematic:trajectory}.
Переход к следующей точке $(x^{route}, y^{route})_{i+1}$ так же осуществлялся при попадании
патрулирующего робота в окрестность радиуса $\delta = 1.0$ м текущей точки машрута патрулирования.
\par Как видно на рисунке \ref{kinematic:trajectory} полученная программная траектория практически совпадает
с ломанной линией, соединяющей точки маршрута патрулирования.

\par Программное время движения при выбранной скорости $V^r = 1 \text{м/с}$ составляет $t^r = 231.24$ с.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_3/img/KinematicTrajectory/01_trajectory.png}
\caption{Пример синтеза программной траектории с учетом кинематики патрулирующего робота}
\label{kinematic:trajectory}
\end{figure}

\par Полученные в результате синтеза программной траектории зависимости $x^r (t)$, $y^r (t)$, $\varphi^r (t)$ и $\Omega^r (t)$
представлены на рисунках \ref{img:kinematic:x_r} --- \ref{img:kinematic:omega_r} соответственно.

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/KinematicTrajectory/02_x.png}
\caption{ \label{img:kinematic:x_r} Зависимость $x^r (t)$}
}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/KinematicTrajectory/03_y.png}
\caption{ \label{img:kinematic:y_r} Зависимость $y^r (t)$}
}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/KinematicTrajectory/04_angle.png}
\caption{ \label{img:kinematic:phi_r} Зависимость $\varphi^r (t)$}
}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
\center{
\includegraphics[scale=0.4]{section_3/img/KinematicTrajectory/05_angular_speed.png}
\caption{ \label{img:kinematic:omega_r} Зависимость $\Omega^r (t)$}
}
\end{minipage}
\end{figure}
